Who is known as the father of the Indian space program?
A.P.J. Abdul Kalam
Vikram Sarabhai
Satish Dhawan
Rakesh Sharma
Answer: B

What does PSLV stand for in ISRO terminology?
Polar Satellite Launch Vehicle
Parallel Space Lift Vehicle
Planetary Satellite Launch Vehicle
Payload Space Launch Vehicle
Answer: A

Who was the first Indian to travel in space?
Kalpana Chawla
Rakesh Sharma
Sunita Williams
A.P.J. Abdul Kalam
Answer: B

What is India’s first space observatory called?
Gaganyaan
Astrosat
Aryabhata
Cartosat
Answer: B

Which of these is a major launch site for ISRO?
Kennedy Space Center
Baikonur Cosmodrome
Satish Dhawan Space Centre
Jiuquan Satellite Launch Center
Answer: C

Which planet in our solar system has the most moons?
Earth
Mars
Jupiter
Neptune
Answer: C

Which Indian satellite series is known for using microwave remote sensing?
INSAT
GSAT
RISAT
Cartosat
Answer: C

What was the name of the rocket used by ISRO to launch India’s first satellite, Aryabhata?
SLV
PSLV
GSLV
Cosmos-3M
Answer: D

When was ISRO formally established?
1962
1965
1969
1972
Answer: C

What was India’s first satellite?
Rohini
Aryabhata
INSAT-1
GSAT-1
Answer: B

Which Indian launch vehicle successfully placed the Rohini satellite into orbit?
PSLV
GSLV
SLV-3
LVM3
Answer: C

Which mission confirmed the presence of water molecules on the Moon?
Chandrayaan-1
Chandrayaan-2
Chandrayaan-3
Mangalyaan
Answer: A

What was the name of India's first mission to study the Sun?
Astrosat
Chandrayaan-3
Aditya-L1
Gaganyaan
Answer: C

Who succeeded Vikram Sarabhai as chairman of ISRO?
A.P.J. Abdul Kalam
Satish Dhawan
U.R. Rao
K. Sivan
Answer: B

Which satellite series was primarily developed for telecommunications and broadcasting in India?
IRS
INSAT
Cartosat
RISAT
Answer: B

Which place is home to the Thumba Equatorial Rocket Launching Station?
Mumbai
Bengaluru
Thiruvananthapuram
Delhi
Answer: C

What is the expected launch window for India’s Gaganyaan human spaceflight mission (as of 2025)?
2023
2025
2026
2040
Answer: C

Which mission marked India’s first successful space docking demonstration (as of 2025)?
Chandrayaan-3
Aditya-L1
Unnamed demonstration mission (January 2025)
Gaganyaan
Answer: C

When did Chandrayaan-3 successfully land near the lunar South Pole?
15 July 2023
5 August 2023
23 August 2023
7 September 2023
Answer: C

What are the names of Chandrayaan-3's lander and rover?
Vikram and Pragyan
Aryabhata and Mangalyaan
Aditya and Surya
Rohini and Gaganyaan
Answer: A

Which rocket launched Chandrayaan-3 from India?
PSLV-C37
GSLV Mk II
LVM3-M4 (GSLV Mk III)
SLV-3
Answer: C

What was the main objective of the Chandrayaan-3 mission?
Orbit Mars
Soft landing and rover operations on the Moon
Study the Sun
Build a lunar base
Answer: B

How long was Chandrayaan-3’s lander and rover designed to operate on the Moon?
14 Earth days (one lunar daytime)
30 Earth days
6 months
Indefinitely
Answer: A

Where is the Chandrayaan-3 landing site located?
Mare Tranquillitatis
Moon’s North Pole
Near the Moon’s South Pole at “Shiv Shakti” point
Oceanus Procellarum
Answer: C

Which important discovery did Chandrayaan-3 confirm on the lunar surface?
Presence of gold
Presence of helium-3
Presence of water molecules
Presence of radioactive materials
Answer: C

Which year did Chandrayaan-3 achieve India's first soft landing on the Moon’s south pole?
2019
2023
2025
2020
Answer: B

How many satellites did ISRO launch in a single PSLV mission in 2017, setting a record?
78
55
104
120
Answer: C

What is the name of India's regional satellite navigation system developed by ISRO?
GPS
GLONASS
NavIC
Galileo
Answer: C

Which ISRO test in 2024 demonstrated an autonomous, runway-style landing for a reusable launch vehicle named Pushpak?
XPOSAT launch
RLV LEX-02
SpaDeX
Gaganyaan Demo
Answer: B

What was the key scientific output of India’s XPoSat mission launched in January 2024?
Water discovery on Mars
X-ray polarisation measurements of astrophysical sources
Solar wind monitoring
Space debris mapping
Answer: B

India achieved successful spacecraft rendezvous, docking, and undocking for the first time with which mission in December 2024?
Aditya-L1
SpaDeX
Gaganyaan TV-D1
CH-3 Orbiter
Answer: B

India’s world record for launching 104 satellites in a single mission was set on which rocket?
SLV-3
GSLV Mk III
PSLV-C37
LVM3-M4
Answer: C

What is the term for the path an object takes as it revolves around a star, planet, or moon?
Axis
Orbit
Rotation
Revolution
Answer: B

What is the main component of the Sun?
Hydrogen
Helium
Oxygen
Carbon
Answer: A

What is the term for a star that suddenly increases greatly in brightness due to a catastrophic explosion?
Comet
Supernova
Asteroid
Meteor
Answer: B

Which planet is closest to the Sun?
Earth
Mercury
Venus
Mars
Answer: B

What phenomenon causes the Northern and Southern Lights?
Solar flares
Earth's magnetic field
Asteroid impacts
Gravitational waves
Answer: A

What is the visible part of the Sun called?
Corona
Chromosphere
Photosphere
Core
Answer: C

Who was the first person to travel into space?
Neil Armstrong
Yuri Gagarin
Buzz Aldrin
Alan Shepard
Answer: B

The asteroid belt is located between which two planets?
Earth and Mars
Mars and Jupiter
Jupiter and Saturn
Saturn and Uranus
Answer: B

Who was the first woman to set the record for the longest single spaceflight by a woman?
Peggy Whitson
Valentina Tereshkova
Christina Koch
Sally Ride
Answer: C

Which Indian satellite is known as the heaviest communication satellite?
GSAT-11
INSAT-3DR
Cartosat-2
RISAT-2B
Answer: A

Which of the following is NOT a dwarf planet?
Pluto
Ceres
Eris
Europa
Answer: D

Which planet is famous for its Great Red Spot storm?
Mars
Saturn
Jupiter
Neptune
Answer: C

Which is the closest star system to our own solar system?
Alpha Centauri
Betelgeuse
Sirius
Procyon
Answer: A

Which planet rotates on its side, causing extreme seasons?
Neptune
Uranus
Mercury
Mars
Answer: B